<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>http://localhost:4000</id>
    <title>Astrid Wei</title>
    <updated>2021-08-16T12:32:45.127Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="http://localhost:4000"/>
    <link rel="self" href="http://localhost:4000/atom.xml"/>
    <subtitle>迷途漫漫，终有一归</subtitle>
    <logo>http://localhost:4000/images/avatar.png</logo>
    <icon>http://localhost:4000/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, Astrid Wei</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[[备份] 人生苦短，远离微信 | June 2, 2021]]></title>
        <id>http://localhost:4000/post/free-from-wechat/</id>
        <link href="http://localhost:4000/post/free-from-wechat/">
        </link>
        <updated>2021-08-16T12:27:25.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>From <a href="https://hayami-blog.typlog.io/blog-34-ren-sheng-ku-duan-yuan-chi-wei-xin-june-f411c989">hayami's blog</a></p>
<h1 id="1">1.</h1>
<p>今天看到了人物发的这篇《<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BcYAJ95Pub3HQKXNF8XTLw">不用微信的人</a>》(Archive: <a href="https://archive.ph/xMAFm">Link</a> ) ，想起前段时间读了《Snapchat传》，在书评里写：</p>
<blockquote>
<p>总觉得在这个时代做社交产品的人都有一种英雄主义。因为首先要推翻巨头玩的那一套反其道而行，走一条没人走过的道路本身就需要天才般的创意和持之以恒的努力；然后做起来之后，还要面对庞大帝国布下的天网，遇到被绞杀和疯狂抄袭的困境。但也感谢天才般的创业者们，正因为他们勇敢地对权威发起挑战，才让我们普通人能拥有去探索另外一种生活的可能性。</p>
</blockquote>
<h1 id="2">2.</h1>
<p>聊聊另外一个用户角度吧。</p>
<p>这本书里有一章提到：Snapchat之所以一开始就能取得成功，部分原因是西方用户明显不希望通过一款应用解决所有问题......他们选择Snapchat的一个重要原因就是逃离脸书帝国。</p>
<p>脸书对应的国内产品，大概就是微信。</p>
<p>我始终不明白，为什么我们愿意把支付充值、交友娱乐、阅读出行等日常行为全部放在一个软件里，把隐私和数据双手奉上，然后任由其对内容进行审查和监管、对账号进行处置和封禁？</p>
<p>为什么我们宁愿忍受其一次次迭代更新出侮辱智商一般的炸屎彩蛋，却对着真正用户痛点的占据了40多个G的巨大内存视而不见还恬不知耻自诩是小而美软件？</p>
<p>为什么我们可以心安理得去接受公众号不允许插入外链这种毫不尊重读者的强盗霸权，请问这符合公共传播的道德、新闻传播的伦理、新闻报道的规范吗？</p>
<p>为什么要忍受这极度的傲慢、自大和封闭？</p>
<p>是的，我们当然可以为依赖微信找出一百个理由： • 我的好友有90%在微信上面； • 我用习惯了； • 因为这样很方便； • ......</p>
<p>但是又如何呢？</p>
<p>• 我们完全可以用自己的实际行动，影响更多的人不依赖微信。如果 ta 不想下载 Telegram，我们还有 iMessage 可以实时交流沟通；如果ta翻不了墙用 IG 和 Twitter，我们也还有微博和豆瓣可以记录生活；</p>
<p>• 哪怕问问朋友「要不我们试试别的聊天软件」，也绝不是没有意义。大部分人不会问，所以问了就是改变的开始。当面问，问亲人、同事、同学。午休用餐时问，放学回家路上问。认真但温和地问，严肃但非对抗性地讨论。不要害怕她们觉得妳很奇怪。永远都会有人觉得妳奇怪，但永远也都有人和妳有同样的信念。--李如一 • 顺着惯性去过日子自然是最舒畅的了。但是如果一直是被大江大流裹挟着向前移动，日日夜夜重复着前一天的生活、低着头走着千千万万人已经走过的路，那又要什么意义呢？ • 方便真的是我们人生的唯一价值吗？所谓精神生活并不是指向专家学习审美或是艺术创作，那其实是把精神生活变成了世俗生活。微信越是一种生活方式，我们就越有必要对其严阵以待。--李如一</p>
<h1 id="3">3.</h1>
<p>不对，不可以，不正确，不应该是这样的。我们为什么要过着一种被投喂什么就吃什么的生活，为什么要逆来顺受过完这一生。人是有自由意志和主观能动性的，人是可以勇敢地去尝试各种各样的生活方式、在千奇百怪的可能性里去充分探索的。 TG 上有位朋友做了一个 <a href="https://retompi.com/stay-away-from-wechat/">stay-away-from-wechat</a> 的网站</p>
<blockquote>
<p>收集微信的反人性设计、无耻审查行为、侵犯用户隐私、监控聊天记录、试图控制人民生活等侵犯 人权 的行径，期望用户认识到微信的弊病，并提供微信之外的选择。</p>
</blockquote>
<p>里面不光收集了公开报道和学术研究，也切实地给出了逃离微信的一些其他选择和解决方案。值得一读。</p>
<p>我们应当拥有选择的权利。</p>
<p>人生苦短，远离微信。stay-away-from-wechat</p>
<p>TG上的一些评论：</p>
<p>@Agnes C</p>
<blockquote>
<p>telegram 私聊，飞书工作，signal 候补私聊。身体力行，将微信挤出IM前三名！</p>
</blockquote>
<p>@x</p>
<blockquote>
<p>关闭了朋友圈两年，今天看到这些分享才觉察到朋友圈和那一套对应的生活方式于我而言已经消失了。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>最近在整个城市游荡，发现几家网上没有但不错的店（老城区会比较有惊喜）。回想分享给朋友的过程中，朋友圈这个选项从未在脑中出现过。 也发现了几家已是所谓本地网红店而我不用抖音等所以不知道的，也许「线下发现」存在效率上的瑕疵，但无法提供那种些微的惊喜。</p>
</blockquote>
<p>@max</p>
<blockquote>
<p>微信方便吗？这其实取决于用的人，追求方便（偷懒）是没有错的，对我个人而言微信并没有 telegram 方便，就一个 bot 就可以自动化很多事情，所以对我而言「自动化」意味着方便，也是偷懒，把原本需要人做的事情交给机器。</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“要道歉，要补课” → “必须凉凉”，说明张姓艺人跪姿不够标准。]]></title>
        <id>http://localhost:4000/post/dig1rd26R/</id>
        <link href="http://localhost:4000/post/dig1rd26R/">
        </link>
        <updated>2021-08-13T11:58:03.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="http://localhost:4000/post-images/1628855902547.png" alt="" loading="lazy"></figure>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[网民怒评人民网天天乱评事件：借中国人的民族认同天天煽动，拿国人当傻子，必须凉凉😅😅]]></title>
        <id>http://localhost:4000/post/u9u5qwu9k/</id>
        <link href="http://localhost:4000/post/u9u5qwu9k/">
        </link>
        <updated>2021-08-13T11:51:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="http://localhost:4000/post-images/1628855596271.png" alt="" loading="lazy"></figure>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【404文库】中产先生｜网上已经打起来了！防疫战略到底是​清零还是共存？]]></title>
        <id>http://localhost:4000/post/404-1/</id>
        <link href="http://localhost:4000/post/404-1/">
        </link>
        <updated>2021-08-12T10:56:19.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>（文章转自公众号虎次郎）</p>
<p>作者：中产先生</p>
<p>问题再次出现了。</p>
<h1 id="1">1</h1>
<p>这几天，除了阿里的事情，还有一件事很多人忽略了，那就是关于防疫的讨论已经分成两个阵营：</p>
<p>一派主张清零，一派主张共存。</p>
<p>为了这件事，网上已经打起来了。</p>
<p>特别是昨天前卫生部长高强发文，表示：</p>
<p>“与病毒共存”绝不可行，人类与病毒是“有你无我、你死我活”的关系，人类最终战胜病毒需要依靠能够杀死病毒的药物，现阶段不仅不能放松，还要进一步补短板、堵漏洞、强弱项，坚决“御病毒于国门之外”，将病毒消灭在人民战争的汪洋大海中。</p>
<p>此文一出，清零派有如神助，先拿主张“共存”的张文宏来祭旗，一群学历主要是初中的微博用户，已经把顶级传染病专家张文宏骂的狗血喷头，顺便还扣了好几顶帽子。</p>
<p>让人笑也不是哭也不是。</p>
<p>还是不要宣泄情绪，分析一下两派观点。</p>
<h1 id="2">2</h1>
<p>先说清零派。</p>
<p>前卫生部长高强，我有印象，2003年非典的时候，他临危受命，我记得他说过一句话：</p>
<p>宁可牺牲经济利益，也要保护人民健康。</p>
<p>不过这句话是非典十年之后才说的，当时的非典来去匆匆，也没有全球扩散，经济的影响其实很小，换到今天，不知道他敢不敢讲这句话。</p>
<p>对了，之所以说到牺牲经济，高强部长是人大经济系毕业，并不是卫生或者医学口的。</p>
<p>所以，当他昨天说完那段话的时候，估计很多专业人士要两眼一黑：</p>
<ul>
<li>1、人类与病毒是有你无我，你死我活的关系。</li>
</ul>
<p>事实上，人类和很多病毒共存，这不是愿不愿意的事情，比如流感病毒，你就是消灭不了。</p>
<ul>
<li>2、人类战胜病毒需要依靠能够杀死病毒的药物。</li>
</ul>
<p>事实上，人类从来没有通过某个药物消灭过病毒，一次也没有，绝大多数病毒并没有所谓的特效药，非典也不是特效药消灭的，相对于治疗更重要的是避免，也就是接种有效的疫苗。</p>
<p>所以，说出这些话基本就可以判定是外行了。</p>
<p>不过高前部长的话得到了很多人的共鸣。</p>
<p>至于为何会产生共鸣，我觉得并不是科学上的考量，而是一种被保护的需要。</p>
<p>网上几乎所有支持清零派的人在考虑这个问题的时候，几乎都是同一个论调：</p>
<p>你能接受你家里人感染新冠死去吗？你能接受你的长辈感染新冠吗？想要共存该把你先扔到国外感染一下新冠。</p>
<p>所以，很难从科学和防疫的角度去和这些清零派讨论问题，因为你和他们所有的讨论，回答都只有上面这一个。</p>
<p>再问下去，就是NMSL。</p>
<p>在他们眼里，和新冠共存哪怕拿来讨论都是无法接受的。</p>
<p>说的冒犯一点的话就是下沉人群居多，一面很怂，不能接受风险，无法承担代价，另一面又慕强，希望有一个强大的力量可以永远保护他不受伤害，如果有人胆敢打破这种幻想，就视若仇雠，如同杀他父母。</p>
<p>他们不讲科学，不讲方式，不讲成本，只计算自己的得失。</p>
<p>所以，如果你不认同他们，那我们来讨论一下清零派。</p>
<p>我们之前说过，中国为什么到现在还采取清零的做法，虽然成本很高，最主要的原因的就是：</p>
<p>医疗资源不足，感染过多会发生医疗挤兑。</p>
<p>一旦发生挤兑，轻症拖成重症，重症拖成死亡，然后就是社会恐慌情绪。</p>
<p>武汉就是医疗挤兑的典型，情况最严重，其他城市基本没有这种情况。</p>
<p>说到清零派，主要就是两点：</p>
<p>成本和效果。</p>
<p>再详细一点就是：</p>
<p>成本能负担的起吗？最后一定能清零直到疫情结束吗？</p>
<ul>
<li>1、成本这块：</li>
</ul>
<p>显性成本：</p>
<p>核算筛查，试剂是80，有的地方是65，加上场地和医生人工，就算100一次。</p>
<p>以南京为例，常住人口1000万，5轮核酸检测，20天总共花费50亿。</p>
<p>筛查是免费的，谁花这笔钱，社保呗，所有人平均，你以为真免费？</p>
<p>隐性成本：</p>
<p>重点封锁，停工停业，零售、餐饮、旅游、航空是重点行业，加上这次的棋牌室是重点打击对象。</p>
<p>这些损失是多少？恐怕是没有办法精确计算的。</p>
<p>所以，清零派要考虑到这个问题，能坚持多少次来回的反复。</p>
<ul>
<li>2、再来说效果</li>
</ul>
<p>单从国内来说，清零派的做法一点问题都没有。</p>
<p>事实上，中国去年为何出口引领经济增长，就是中国清零控制的好，几个月就复工复产了。</p>
<p>但是，国外疫情已经爆发了，境外输入防不胜防。</p>
<p>南京的俄罗斯航班，郑州的缅甸航班，上海也是境外航班输入，然后就是边境偷渡，还有进口冷冻食品。</p>
<p>你不能完全断绝和国外的交往，事实上，马上明年2月北京冬奥会，明年9月杭州亚运会，打开国门是一定要打开的。</p>
<p>所以，清零派要考虑一下，打开国门的条件是什么，时间是多久？</p>
<p>如果以海外清零为准，那我觉得有的等了，如果病毒又变异了，不知道猴年马月，成本能接受吗？失业的人能承受吗？开店的人能承受吗？</p>
<p>国家一直在放水支持中小企业，经济因为疫情一直活不起来，居民无法恢复正常生活生产秩序，这样的状态能支持多久？</p>
<p>这些也是清零派们需要考虑的事情，所以不是一句你能接受你家人感染新冠死去那么轻松简单。</p>
<h1 id="3">3</h1>
<p>再来说说共存派。</p>
<p>很多人反对共存，可是他们不知道能实现共存是不容易的。</p>
<p>想要和新冠共存需要两个条件：</p>
<p>1、人均医疗资源充足。轻症年轻人基本不要治疗，要能保证老年和基础病患者如果发展成重症，有足够的医疗资源来救治。</p>
<p>2、有效的疫苗接种覆盖。要实现群体免疫，至少80%的国民要完成两次接种，而且如果病毒变异，还要补种加强针。</p>
<p>新加坡的数据，接种mRNA疫苗的突破感染者，几乎都是无症状和轻症，而且以老年人居多，没有一例重症和死亡。</p>
<p>这说明，在有效疫苗接种覆盖之后，即使是德尔塔也没有那么可怕，更像是流感。</p>
<p>所以，共存派要的结果就是：</p>
<p>新冠病毒流感化。</p>
<p>也正是这样的原因，虽然和新冠共存已经成为WHO和学界的主流共识，但是没有几个国家敢宣布共存，除了英国和新加坡。</p>
<p>和新冠共存看似是躺平，其实对国家实力的要求更高。</p>
<p>所以，共存也是分情况的。</p>
<p>一种是主动共存，像是英国、新加坡，未来估计发达国家都会走这条路。</p>
<p>一种是被动共存，像是年初的印度，非洲、东南亚国家。</p>
<p>共存模式当然也有风险：</p>
<p>主动共存可能会导致ADE免疫逃逸，被动共存则会成为病毒培养皿，导致更多病毒变异。</p>
<p>列一下目前国内一些学界和专家的观点：</p>
<p>王辰院士：完全存在与新冠病毒长期共存的可能性。</p>
<p>张文宏：南京疫情新思考，要学会与病毒共存。</p>
<p>钟南山：新冠病毒可能将与人类长期共存，可能要定期打疫苗。</p>
<p>高福：疫苗是战胜传染病的终极武器，新冠病毒可能和人类共存。</p>
<p>高强：与病毒共存绝不可行，有你无我，你死我活，必须御病毒于国门之外。</p>
<h1 id="4">4</h1>
<p>结语</p>
<p>最后，说一下我的看法。</p>
<p>说在前面，仅仅作为一种可能性的讨论，不做具体参考。</p>
<p>可以采取折中的办法。</p>
<p>有限清零，大体共存，外松内紧，恢复秩序。</p>
<p>当然前提是一定有效疫苗的接种覆盖。</p>
<p>重点环节严防死守，比如国际航班、进出口货物，边境，重点行业和重点人员实行严格的清零派做法。</p>
<p>国内基本恢复正常秩序，各行各业开放，共存派的做法，每半年做好疫苗接种，执行必要的防疫措施，口罩、绿码、接种凭证，然后就不要让新冠主宰生活了。</p>
<p>你觉得呢？可以留言说说你的看法。</p>
<p>就这样。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>